\documentclass[12pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}

\usepackage{amsmath}  
%\usepackage{bmatrix}
\usepackage{accents}

\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{-1.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{25.cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-.5cm}
\setlength{\textwidth}{17cm}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

%\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

%\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}


%\newcommand{\rep}[1] { { \color{blue} \it  Réponse : #1 }}
\newcommand{\rep}[1]{}

\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\ddp}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}

%---------------------------
% Operateurs differentiels :
%---------------------------

\newcommand{\divergence}{\mbox{\rm div}\,}

\newcommand{\gradient}{\myvec{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}}
% \newcommand{\gradient}{\mathbf{grad}\,}
% \newcommand{\ggradient}{\stackrel{\Rightarrow}{\mbox{gra}}\!\!\!\,\mbox{d}\,}
\newcommand{\ggradient}{\accentset{\Rightarrow}{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}\!}

%\Large

\begin{center}


{\sc \large   Licence III Mécanique, mars 2022}

\vspace{.3cm}

{\sc \large Examen partiel de mécanique des fluides. Dur\'ee : 2h }

\vspace{.3cm}

Documents autorisés : Formulaire de mécanique des fluides.

Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

\end{center}
\large
%
\section{Questions de cours}

\begin{enumerate}

\item Donnez la définition (physique) d'un corps pur fluide et la définition (mécanique) d'un matériau fluide.
Donnez trois exemples de matériaux qui ne sont pas des corps purs fluides mais se comportement mécaniquement comme des fluides.

%\item Justifiez "avec les mains" que la pression dans un gaz est proportionnelle à la masse volumique et à la température
%(comme indiqué par la loi d'état $P = \rho r T$ d'un gaz parfait).

%
%
%\item  Enoncez le théorème d'Archimède et démontrez-le par la méthode de votre choix.
%



\item Quels sont, dans un gaz, les mécanismes physiques microscopiques responsables du phénomène de viscosité ? 


\item Sous quelles hypothèses peut-on décrire un écoulement à partir d'une fonction de courant $\psi$ ? Discutez les principales propriétés mathématiques de la fonction $\psi$.

\item Sous quelles hypothèses (mathématiques) peut-on décrire un écoulement à partir d'un potentiel $\Phi$ ? Dans quelles situations physiques ces hypothèses sont-elles justifiées ?




%
%\item Discutez les conditions d'équilibre d'un sous-marin. Montrez en illustrant par des schémas que l'équilibre est stable si $G$ est situé en dessous de $C$. 
%
%\item Sous quelles hypothèses peut-on décrire un écoulement à partir d'un fonction de courant $\psi$ ? Discutez les principales propriétés mathématiques de la fonction $\psi$.
%
%\item Qu'appelle-t-on un fluide Newtonien ?
% 
%\item Quelles sont les principales classes de fluides Non newtoniens ? Représentez schématiquement les lois rhéologiques correspondantes. Donnez un exemple de chaque type et expliquez quels mécanismes physiques sont à l'origine du comportement mécanique observé.
%
\item Etablir le bilan intégral de quantité de mouvement sur un volume de contrôle fixe (formulaire, section C2., relation (6) ).
%

{\em Remarque : Dans cette question on considère un fluide obéissant à la loi rhéologique de Newton et un domaine non traversé par une surface libre ; on ne tiendra donc pas compte des termes apparaissant en gris dans les relations (4) et (6) du formulaire.}
%
%
%
%\item Déduire de celle-ci, successivement, l'équation de Navier-Stokes sous sa forme conservative ( formulaire, relation (5) ) 
%puis sous sa forme habituelle ( formulaire relation (4)).

%\item Par analyse dimensionnelle de l'équation de Navier-Stokes, expliquez l'interprétation physique du nombre de Reynolds.

\item En déduire le théorème d'Euler. Expliquez l'utilité de ce théorème.

%\item Enoncez le premier théorème de Bernoulli en précisant toutes les hypothèses. Expliquez en une phrase le principe de la démonstration.




\end{enumerate}
%
%\section{Exercices (proches des exercices de cours)}
%
%\subsection{Etude en similitude d'une aile de libellule}
%
%
%\begin{enumerate}
%
%\item On cherche à estimer la force de portance exercés sur une aile de libellule, de longueur $L = 5cm$ et surface $S = 5 cm^2$, se déplaçant dans l'air 
%($\rho_a = 1.225 kg/m^3, \nu = 1.5 \cdot 10^{-5} m^2/s$) 
%à la vitesse $U = 4m/s$. 
%
%Une expérience avec une maquette à échelle augmentée d'un facteur $4$ (longueur de l'aile $L_m = 20cm$)  
%en soufflerie hydraulique ($\rho_e = 1000 kg/m^3, \nu = 10^{-6} m^2/s$)  
%effectuée {\em en similitude de Reynolds} a permis de mesurer une portance $L_m=  1.1\cdot 10^{-4} N$. 
%
%
%%{\em NB : Les propriétés physiques de l'eau et de l'air sont données dans le formulaire.}
%
%\item Calculez le nombre de Reynolds caractérisant le vol de la libellule. Que peut-on en déduire sur le régime d'écoulement ?
%
%\rep{ $Re = 523.2$. on est en régime dominé par l'inertie mais ou la viscosité reste importante. L'écoulement reste laminaire.}
%
%
%
%\item Donnez la vitesse $U_M$ dans la soufflerie hydraulique pour être en similitude de Reynolds. 
%
%\rep{ $U_m = 2.6 mm/s$}
%
%
%\item 
%En déduire la portance $L$ exercée sur l'aile de la libellule. L'ordre de grandeur ce cette force vous semble-t-elle compatible avec le vol de l'insecte ?
%
%\rep{ On a égalité des coefficients de portance : $C_x = 2L/(\rho_a S U^2) = 2 L_m/(\rho_e S_M U_M^2)$. $S_m = 4^2 \cdot S$.
%On trouve $C_x = 4$ et donc $L = 0.02 N$.
%
%Cette portance permet de porter un poids d'environ $2g$. C'est compatible avec le poids de l'insecte qui est de quelques grammes.
%}
%
%\end{enumerate}
%
%%\subsection{Ecoulement périodique}
%
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsection{\'Ecoulement instationnaire périodique}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%On consid\`ere un \'ecoulement bidimensionnel dont la vitesse 
%est donn\'ee sous forme eulérienne par :
%\begin{equation}
%\left\{
%\begin{array}{rcc}
%u_x(x,y,t) & = & U_0 \cos \omega t, \\
%u_y(x,y,t) & = & 2 U_0 \sin \omega t. 
%\end{array}
%\right.
%\end{equation}
%
%\begin{enumerate}
%
%\item Donnez la forme des lignes de courant en un instant $t$ donné.
%Représentez le champ de vitesse pour 4 instants correspondant 
%à $t=0$, $t=T/4$, $t=T/2$, et $t=3T/4$, où 
%$T = 2 \pi / \omega$ est la période du cycle.
%
%
%\item On note $\vec X(t; \vec x_0)$ la position lagrangienne, à l'instant
%$t$, de la particule fluide qui était située à la position $\vec x_0$  
%à l'instant $t=0$. 
%
%Calculez les composantes de $\vec X(t; \vec x_0)$,
%notées  $X(t; x_0,y_0)$ et  $Y(t; x_0,y_0)$,
%où $x_0$ et $y_0$ sont les composantes de $\vec x_0$.
%
%
%\item Quelle est la forme des trajectoires ? 
%
%\item Calculez l'accélération des particules $\vec{a}$ par une approche Eulérienne.
%
%\item Calculez maintenant l'accélération par une approche Lagrangienne. Vérifiez que les deux approches conduisent au même résultat.
%
%\end{enumerate}
%
%\clearpage


\section{Exercice de cours}

Montrez que la résultante des efforts de pression exercés sur un barrage rectangulaire $\cal B$, de hauteur $H$ et de largeur $L$, rempli par de l'eau de masse volumique $\rho$ d'un coté et au contact de l'air supposé à pression uniforme $P_a$ de l'autre, a pour norme $|\vec{F}_{{\cal F} \rightarrow {\cal B}}| = \rho g L H^2/2 $. Vous ferez une figure sur laquelle vous ferez apparaitre tous les éléments nécessaires à la démonstration.  


\section{Problème}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\noindent \textbf{\Large Ecoulement de Taylor-Couette pour un fluide de Bingham}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\bigskip

%\begin{center}
%\input{./Figures/CouetteTaylor.pstex_t}
%\end{center}


\noindent
%\begin{minipage}{80mm}
On consid\`ere un fluide de masse volumique constante compris entre deux cylindres de rayon $R_1$ et $R_2$ et de hauteur $H$ (grande devant $R_1$ et $R_2$). 
Le cylindre intérieur est \underline{fixe} tandis que le cylindre extérieur tourne à la vitesse angulaire $\Omega$.
%cylindre solide de rayon $R$ et de grande longueur $L$
%suivant son axe $Oz$, placé dans un liquide de masse volumique $\rho$ et
%de viscosit\'es cin\'ematique $\nu$ et dynamique $\mu$. On ne tient pas compte de la gravité.
%\medskip
%Le cylindre extérieur est reli\'e \`a un moteur qui, mis en route \`a $t=0$,
%lui impose une vitesse angulaire constante $\omega$ (rad/s) autour
%de son axe $Oz$ (cf. figure ci-contre).
%\end{minipage}
%On suppose que l'écoulement est purement azimutal,
On néglige la gravité.

\subsection*{Question préliminaire}

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{0}

\item  Justifiez que dans une base cylindrique $(r,\theta,z$), le champ de vitesse peut être recherché sous la forme $\vec{u} = [ u_r, u_\theta, u_z] = [0, v(r,t), 0]$, tandis que la pression peut être supposée de la forme $p(r,t)$.




\subsection*{Partie A : équations du mouvement dans le cas général}

Dans cette partie on ne fait pas d'hypothèse concernant la loi rhéologique du fluide. On partira donc de l'équation de Cauchy sous la forme suivante :
$$
\rho \frac{ d \vec{u} } { d t}  = - \vec{grad}(p) + \vec{div}( \mytensor{ \tau} )
$$
 
On pourra utiliser tous les résultats du formulaire, section D.2, \underline{sauf l'équation  } \underline{de Navier-Stokes}.
On donne par contre l'expression de la divergence d'un tenseur en coordonnées cylindriques, qui n'est pas dans le formulaire :

$$
 \vec{div}( \mytensor{ \tau}) = 
 \begin{bmatrix}
\displaystyle \frac{1}{r} \frac{\partial}{\partial r} \left( r \tau_{rr} \right) + \frac{1}{r}\frac{ \partial \tau_{r \theta} }{\partial \theta }- \frac{\tau_{\theta \theta} }{r} + \frac{ \partial \tau_{r z} }{\partial z }
\\ 
\displaystyle  \frac{1}{r^2} \frac{\partial}{\partial r} \left( r^2 \tau_{r\theta} \right) 
 + \frac{1}{r}\frac{ \partial \tau_{\theta \theta} }{\partial \theta } + \frac{ \partial \tau_{\theta z} }{\partial z }
\\
\displaystyle \frac{1}{r} \frac{\partial}{\partial r} \left( r \tau_{rz} \right) + \frac{1}{r}\frac{ \partial \tau_{\theta z} }{\partial \theta } 
 + \frac{ \partial \tau_{z z} }{\partial z }
\end{bmatrix}
$$



%\setlength{\unitlength}{0.7mm}
%\begin{picture}(0, 0)(-130, 0)
%\put(0, 0){\includegraphics[width=45mm]{Figures/cylindre_en_rotation.png}}
%\put(16, 6){\footnotesize $R$}
%\put(3, 31){\footnotesize$\omega$}
%\put(16, 16){\footnotesize$O$}
%\put(40, 19){\footnotesize$\theta$}
%\put(42, 26){\footnotesize$r$}
%\put(66, 39){\footnotesize$\vec{e}_r$}
%\put(38, 43){\footnotesize$\vec{e}_\theta$}
%\put(55, 20){\footnotesize$\vec{e}_z$}
%\put(51, 28){\footnotesize $M(r, \theta)$}
%\end{picture}

\medskip

%\underline{ Pour ce problème, vous pourrez utiliser tous les éléments donnés dans le formulaire}

%\nderline{section D.2 \em Equations de Navier-Stokes et opérateurs différentiels en coordonnées cylindriques
%}.


%\begin{enumerate}
%\setcounter{enumi}{0}
\item Donnez l'expression du tenseur des gradients de vitesse $\mytensor{grad}(\vec{u})$ dans la base cylindrique, correspondant à l'écoulement purement azimutal considéré ici. Montrez en particulier que seules 2 parmi les 9 composantes de ce tenseur sont non nulles.

\item Donnez la composante $D_{r\theta}$ du tenseur des taux de déformation. Dans le cas où cette composante est nulle quelle est la nature de l'écoulement ?

\item Donnez l'expression de l'accélération correspondant à cet écoulement. 

\item En supposant que l'écoulement est stationnaire, montrez que l'accélération est purement radiale, et donnez une interprétation physique.

\item En admettant que la seule composante non nulle du tenseur des contraintes visqueuses est $\tau_{r\theta}$, Montrez que l'équation de Cauchy projetée selon $\vec{e}_\theta$ conduit à :
\begin{equation}
\rho  \frac{\partial v}{\partial t} = \displaystyle  \frac{1}{r^2} \frac{\partial}{\partial r} \left( r^2 \tau_{r\theta} \right) 
\end{equation}
\item Ecrire sous forme d'une intégrale le moment $\vec{M}_{{\cal F} \rightarrow {\cal S}_1}$ exercé par le fluide sur le cylindre intérieur, et montrez que celui-ci vaut:

$$
\vec{M}_{{\cal F} \rightarrow {\cal S}_1} = M_z \vec{e_z}\mbox{  avec  } M_z = 2 \pi R_1^2 H \tau_{r\theta}(r=R_1)
$$ 

\item Déduire des questions précédentes que pour un écoulement stationnaire la contrainte visqueuse suit une loi de la. forme:
\begin{equation}
\tau_{r\theta} = K r^{-2} \quad \mbox{ avec } K = \frac{M_z}{2\pi H}
\end{equation}

\item tracez l'allure de $\tau_{r\theta}$ en fonction de r sur l'intervalle $[R_1,R_2$]. En quelle position la valeur maximale est-elle atteinte ?

%\subsection*{Partie B : solution pour un fluide Newtonien}

%\item En utilisant le résultat de la question 2 montrez que dans un fluide Newtonien la contrainte visqueuse $\tau_{r\theta}$ vaut :
%$$
%\tau_{r\theta} = \mu r \frac{\partial}{\partial r} \left( \frac{ v} {r} \right)
%$$

%\item En se basant sur l'équation (1), en déduire que pour un écoulement stationnaire, la vitesse est donnée par une loi de la forme $v(r) = Ar + B/r$.

%\item Calculez les valeurs des constantes $A$ et $B$ en fonction des dimensions $R_1$, $R_2$ et de $\Omega$.

\subsection*{Partie B : cas d'un fluide de Bingham}

Un Fluide de Bingham est défini par la loi rhéologique suivante :

$$
D_{r\theta} = \left\{ 
\begin{array}{lcr} 
\frac{ \tau_{r\theta} - \tau_c}{\mu} & \quad & \mbox{ si }  \tau_{r\theta} > \tau_c, \\
0 &  \quad & \mbox{ si }  \tau_{r\theta} < \tau_c.
\end{array}
\right.
$$

\item Justifiez qu'il existe une valeur $M_{c,1}$ du moment $M_z$ appliqué telle que si  $M_z < M_{c,1}$ le fluide reste au repos. Donnez cette valeur en fonction de $\tau_c$ et des paramètres géométriques.

\item Justifiez qu'il existe une seconde valeur $M_{c,2}$ du moment $M_z$ appliqué telle que si  $M_z > M_{c,2}$ la totalité du fluide est mis en mouvement.  Donnez cette valeur  en fonction de $\tau_c$ et des paramètres géométriques.


\item Que s'attend-on à observer pour $M_z  \in [ M_{c,1},M_{c,2}]$ ?


\item Application numérique. Pour les dimensions $H = 20cm$, $R_1 = 5cm$, on observe que le cylindre extérieur se met à tourner pour un moment appliqué supérieur à la valeur $M_{c,1} = 4.5 Nm$. Donnez la valeur de la contrainte seuil $\tau_c$ du fluide.


\end{enumerate}




\end{document}





\end{document}